[Yukikaze_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yukikaze_2.jpg "fig:Yukikaze_2.jpg")\]\]

**陽炎型驅逐艦**是[大日本帝國海軍的](../Page/大日本帝國海軍.md "wikilink")[驅逐艦](../Page/驅逐艦.md "wikilink")（内部文獻分類為甲型驅逐艦）。

在命名艦「陽炎」被擊沉後，海軍內部的文件將「陽炎型驅逐艦」改名為「不知火型驅逐艦」。其后对该型号进行改良量产，并以其首舰名字“夕云”命名为“[夕云型](../Page/夕雲型驅逐艦.md "wikilink")”。

## 建造

### 陽炎型

由於[倫敦海軍條約的結果](../Page/倫敦海軍條約.md "wikilink")，當時預定作為驅逐艦主力的[吹雪級生產總量受到條約控管](../Page/吹雪型驅逐艦.md "wikilink")，為了逃避條約規範因此海軍生產比吹雪級小但具備同等戰力的「[初春型驅逐艦](../Page/初春型驅逐艦.md "wikilink")」。然而，比吹雪型細小的艦身裝上相同武裝造成船隻重心偏高問題。因此推出了初春型的改良型「[白露型驅逐艦](../Page/白露型驅逐艦.md "wikilink")」，但修正後的武裝不能滿足海軍需求。其後建造的「[朝潮型驅逐艦](../Page/朝潮型驅逐艦.md "wikilink")」武裝與船體跟吹雪型相當，但速度與績航距離卻不能滿足海軍。

為了滿足需求，日本海軍在倫敦條約到期的1937年推動海軍第三次補充計劃，其中決定建造新型驅逐艦18艘。要求規格武裝與吹雪型同等以上，速度與績航距離比朝潮型好，艦政本部計算要滿足全部要求估計需要排水量2700噸、全長120公尺、機關出力6万馬力、速度35節，計劃實品為陽炎型驅逐艦。

雖然補充計劃預定生產18艘陽炎級，但是在[新型戰艦的預算以及噸位排擠效應下在此計劃下僅編列了](../Page/大和級戰艦.md "wikilink")15艘預算（除了3艘陽炎級以外另外還刪除了1艘[伊一五型潛艇生產](../Page/伊一五型潛艇.md "wikilink")。）

除了1937年的生產計劃外，1939年的第四次海軍補充計畫日本海軍加造了4艘陽炎級，因此陽炎級最後生產了19艘，這批驅逐艦與之後改良版夕雲級合計生產38艘，並在[太平洋戰爭負擔第一線各項任務](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")；由於日軍驅逐艦數量始終不足，因此這批新型艦出勤率高耗損也大，在戰爭結束後只剩下[雪風一艘](../Page/雪風號驅逐艦.md "wikilink")。

### 夕雲型

海軍續於1939年的第四補充計劃追加陽炎型5隻，另因為不滿足於陽炎型的35節速度，決定量產10隻此艦的改良型。改良後、命名為「[夕雲型](../Page/夕雲型驅逐艦.md "wikilink")」。

## 諸元

### 陽炎型

船體基本上以朝潮型為藍本，經過[第四艦隊事件](../Page/第四艦隊事件.md "wikilink")，設計時考慮到船體強度與輕量化。武裝方面，加強了對魚雷的防禦，集海軍各驅逐艦之大成。

### 夕雲型

由於部份艦達不到陽炎型的最高35節速度，於是把船體延長，變更艦尾水下的形狀，使全部艦皆能維持35節的速度。主砲由平射専用C型砲塔（仰角55度）變更為仰角75度的D型砲塔，但是在大仰角時欠缺連射能力，對空不是十分出色。

電子機器方面，當時海軍主力為九三式聽音機與九三式探信儀，後來裝備三式探信儀，對潜能力不算出色。[雷達方面](../Page/雷達.md "wikilink")，由於竣工時已是大戰中，所大部份皆有搭載雷達設備。

### 要目

各數値等，如複數書寫，則分別為 陽炎型／夕雲型 資料。

  - 基準排水量：2000／2077[噸](../Page/噸.md "wikilink")
  - 全長：118.5／119.3[米](../Page/米.md "wikilink")
  - 寬幅：10.8米
  - 吃水：3.8米
  - 時速：35[節](../Page/節.md "wikilink")
  - 乘員：239/225人
  - 搭載燃料：[重油](../Page/重油.md "wikilink")622／600噸
  - 續航力：18節時5000[海里](../Page/海里.md "wikilink")
  - 武器裝備
      - 火砲：50口徑三年式12.7厘米連裝砲（C型／D型）砲塔 3基
      - 機槍：[九六式25毫米高射機炮](../Page/九六式25毫米高射機炮.md "wikilink") 2基
      - 魚雷攻擊設備：92式4連裝魚雷發射管 2基
      - 對潛攻擊設備：94式深水炸彈投射機 1基、深水炸彈投下軌道

## 活躍

陽炎型於開戰時、夕雲型於中盤登場時皆受海軍期待，原來的任務應為「對敵艦隊魚雷攻撃」，但實際上是作為[空母與輸送船團的護衛比較多](../Page/航空母艦.md "wikilink")，於[瓜達爾卡納爾島初次從事島輸送作戰](../Page/瓜達爾卡納爾島戰役.md "wikilink")。由於主要是為艦隊決戰用而制作，對空・對潜能力不算十分優秀。隨著作戰的消耗，到終戰時依然生存的只有[雪風](../Page/雪風號驅逐艦.md "wikilink")。

  - 天津風

<!-- end list -->

  -
    開戰初期於1942年2月26日、[爪哇島攻略時擔任輸送船團護衛](../Page/爪哇島.md "wikilink")，捕捉到[荷蘭醫療船Op](../Page/荷蘭.md "wikilink")
    Ten
    Noort（）、護衛至[婆羅洲](../Page/婆羅洲.md "wikilink")。其後此醫療船為日本使用，改名「天応丸」（1944年改名「第二冰川丸」）。

<!-- end list -->

  - 秋雲、卷雲、風雲

<!-- end list -->

  -
    [中途島海戰時](../Page/中途島海戰.md "wikilink")、為大破的空母[飛龍實行](../Page/飛龍號航空母艦.md "wikilink")[自沈](../Page/自沈.md "wikilink")、卷雲與風雲各發射[魚雷](../Page/魚雷.md "wikilink")、卷雲一魚雷命中。[南太平洋海戰時](../Page/南太平洋海戰.md "wikilink")、秋雲與卷雲用魚雷把被日本機動部隊航空隊攻撃而航行不能的空母[大黃蜂號撃沈](../Page/大黃蜂號航空母艦_\(CV-8\).md "wikilink")。卷雲是世界海戰史上、首隻二度用魚雷擊沈航空母艦的驅逐艦。

## 同型艦

### 陽炎型

  - **[陽炎](../Page/陽炎號驅逐艦.md "wikilink")**（）

1939年（昭和14年）11月6日、舞鶴工廠竣工。開戰後為空母機動部隊作護衛參加[拉包爾攻略作戰](../Page/拉包爾.md "wikilink")、[斯里蘭卡島機動作戰](../Page/斯里蘭卡島.md "wikilink")。其後參加[第三次所羅門海戰](../Page/第三次所羅門海戰.md "wikilink")、[塔薩法隆格海戰](../Page/塔薩法隆格海戰.md "wikilink")。1943年（昭和18年）5月8日，輸送作戰時於索羅門群島[庫拉灣觸水雷損傷](../Page/庫拉灣.md "wikilink")，航行不能，被美軍機攻撃而戰没。同年6月20日，除籍。

  - **[不知火](../Page/不知火號驅逐艦.md "wikilink")**（）

1939年12月20日、浦賀船渠竣工。開戰後為空母機動部隊直衛，參加[馬來半島海戰](../Page/馬來半島海戰.md "wikilink")、[拉包爾攻略](../Page/拉包爾.md "wikilink")、[斯里蘭卡島機動作戰](../Page/斯里蘭卡島.md "wikilink")。1942年7月5日，在[基斯卡島海面被美潜水艦](../Page/基斯卡島.md "wikilink")「[Growler](../Page/Gato級潜水艦.md "wikilink")」魚雷撃傷。於舞鶴修理後，翌年3月10日重回戰線。1944年（昭和19年）10月27日，[雷伊泰灣海戰時前往救助損傷的輕巡洋艦](../Page/雷伊泰灣海戰.md "wikilink")「鬼怒」，在返航途中前往救助大破坐底的驅逐艦「早霜」時被美空母艦載機攻撃於[菲律賓諸島](../Page/菲律賓.md "wikilink")[錫布延海戰没](../Page/錫布延海.md "wikilink")。1944年12月10日除籍。

  - **[黑潮](../Page/黑潮号驱逐舰.md "wikilink")**（）

1940年1月15日，藤永田造船所竣工。参加泗水海戰、[南太平洋海戰](../Page/南太平洋海戰.md "wikilink")、第三次所羅門海戰。1943年5月8日，於[科倫班加拉島附近海上觸雷損傷](../Page/科倫班加拉島.md "wikilink")，再被美軍機攻撃而戰没。6月20日除籍。

  - **[親潮](../Page/亲潮号驱逐舰.md "wikilink")**（）

1940年8月20日，舞鶴工廠竣工。参加泗水海戰。1943年5月8日、於[索羅門群島方向觸雷損傷](../Page/索羅門群島.md "wikilink")，被美軍機攻撃而戰没。1943年6月20日除籍。

  - **[早潮](../Page/早潮号驱逐舰.md "wikilink")**（）

1940年8月21日，浦賀船渠竣工。参加南太平洋海戰、第三次所羅門海戰。1942年11月24日，從事[萊城增援作戰](../Page/萊城.md "wikilink")，受到美陸軍機攻撃，於[新幾內亞島東方海上戰没](../Page/新幾內亞島.md "wikilink")。1942年12月24日除籍。

  - **夏潮**（）

1940年8月21日，藤永田造船所竣工。参加[達佛攻略作戰](../Page/達佛市.md "wikilink")。1942年（昭和17年）2月6日，被美潜水艦「S－27」魚雷撃傷；同月9日，浸水戰没。1942年2月28日除籍。

  - **初風**（）

1940年2月15日，神戶川崎造船所竣工。参加南太平洋海戰。1943年11月1日，[布干維爾島海戰時與重巡洋艦](../Page/布干維爾島戰役.md "wikilink")「妙高」衝突損傷。翌2日，戰線離脱時被美水上部隊攻撃而戰没。1944年1月5日除籍。

  - **[雪風](../Page/雪風號驅逐艦.md "wikilink")**（）

1940年（昭和15年）1月20日竣工。1947年7月6日，作為賠償艦讓與[中華民國海軍](../Page/中華民國.md "wikilink")。1966年、座礁後解体。

  - **[天津風](../Page/天津風號驅逐艦.md "wikilink")**（）

1940年10月26日，舞鶴工廠竣工。参加南太平洋海戰、第三次所羅門海戰。1944年1月16日，從事輸送作戰時，被美潜水艦魚雷撃中航行不能，於海上漂流，被驅逐艦「[朝顔](../Page/若竹型驅逐艦.md "wikilink")」救助曳航至[胡志明市](../Page/胡志明市.md "wikilink")，翌年3月復歸戰線。1945年（昭和25年）4月6日、受到美陸軍機攻撃於[厦門灣擱座](../Page/厦門灣.md "wikilink")，戰没。1945年8月10日除籍。

  - **[時津風](../Page/时津风号驱逐舰.md "wikilink")**（）

1940年12月15日，浦賀船渠竣工。参加南太平洋海戰。1943年3月3日，被美陸軍機與澳州軍機攻撃於[俾斯麥海戰没](../Page/俾斯麥海.md "wikilink")。1943年4月1日除籍。

  - **浦風**（）

1940年12月15日，藤永田造船所竣工。参加[中途島海戰](../Page/中途島海戰.md "wikilink")、馬里亞納海戰。1944年11月21日，被美潜水艦「[海獅號](../Page/海獅號.md "wikilink")」魚雷撃中，於[台灣海峡戰没](../Page/台灣海峡.md "wikilink")。

  - **[磯風](../Page/磯風號驅逐艦.md "wikilink")**（）

1940年11月30日，佐世保海軍工廠竣工。参加南太平洋海戰、[馬里亞納海戰](../Page/馬里亞納海戰.md "wikilink")。1945年4月7日，[坊之岬海戰時與戰艦](../Page/坊之岬海戰.md "wikilink")「大和」出撃，受到美空母艦載機攻撃於[東海戰没](../Page/東海.md "wikilink")。

  - **[濱風](../Page/滨风号驱逐舰.md "wikilink")**（）

1941年6月30日，浦賀船渠竣工。参加中途島海戰、馬里亞納海戰。1945年4月7日，[坊之岬海戰時與戰艦](../Page/坊之岬海戰.md "wikilink")「大和」出撃，受到美空母艦載機攻撃於東海戰没。

  - **[谷風](../Page/谷风号驱逐舰.md "wikilink")**（）

1941年4月25日，藤永田造船所竣工。参加中途島海戰、南太平洋海戰。1944年6月9日，被美潜水艦「Hada」魚雷攻撃於[塔威塔威島戰没](../Page/塔威塔威島.md "wikilink")。

  - **[野分](../Page/野分號驅逐艦.md "wikilink")**（）

1941年4月28日，舞鶴工廠竣工。参加中途島海戰、南太平洋海戰、馬里亞納海戰。1944年10月25日，[雷伊泰灣海戰時被美水上部隊攻撃](../Page/雷伊泰灣海戰.md "wikilink")，於菲律賓南部的[聖貝納迪諾海峽戰没](../Page/聖貝納迪諾海峽.md "wikilink")。

  - **嵐**（）

1941年（昭和16年）1月21日，舞鶴工廠竣工。参加中途島海戰、南太平洋海戰。1943年8月6日，[韋拉灣海戰時與美水上部隊交戰](../Page/韋拉灣海戰.md "wikilink")，於索羅門群島[科倫班加拉島附近海上戰没](../Page/科倫班加拉島.md "wikilink")

  - **[萩風](../Page/萩風.md "wikilink")**（）

1941年3月31日，浦賀船渠竣工。参加中途島海戰。1943年8月6日，韋拉灣海戰時與美水上部隊交戰於科倫班加拉島附近海上戰没。

  - **[舞風](../Page/舞风号驱逐舰.md "wikilink")**（）

1941年7月15日，藤永田造船所竣工。参加中途島海戰、南太平洋海戰。1943年2月17日，受到美空母艦載機攻撃與美水上部隊交戰、[加羅林群島](../Page/加羅林群島.md "wikilink")[夏克島附近海上戰没](../Page/夏克島.md "wikilink")。

  - **[秋雲](../Page/秋雲號驅逐艦.md "wikilink")**（）

1941年9月27日，浦賀船渠竣工。1944年4月11日，受美潜水艦「Redfin」的雷撃於[印度尼西亞三寶顏近海戰没](../Page/印度尼西亞.md "wikilink")。

## 關連項目

  - [大日本帝國海軍艦艇列表](../Page/大日本帝國海軍艦艇列表.md "wikilink")

[category:日本驅逐艦](../Page/category:日本驅逐艦.md "wikilink")

[K](../Category/日本軍艦艦級.md "wikilink")
[\*](../Category/阳炎型驱逐舰.md "wikilink")
[Category:驱逐舰舰级](../Category/驱逐舰舰级.md "wikilink")